
Dieser Abschnitt beschreibt einen Testplan für manuelles Testen der
drahtlosen Übertragung sowie des Routing-Algorithmus.\\\\

% ----------------------------------------------------------------------

\subsubsection{N-i: Definitionen}\label{i-definitionen}

\paragraph{Allgemeine Ausgangskonfiguration der
Knoten:}\label{allgemeine-ausgangskonfiguration-der-knoten}

Ein Knoten ist, soweit nicht näher beschrieben, ein Android-Gerät, auf
dem die aktuellste Version der App eingerichtet und die initiale
Einrichtung (Eingabe eines Nicknames, dadurch Registrierung des Gerätes
mit Nickname, GCM-ID und PublicKey am Server) abgeschlossen ist.


% ----------------------------------------------------------------------
% II

\clearpage
\subsubsection{N-ii: Testfälle für die allgemeine
Übertragung}\label{ii-testfuxe4lle-fuxfcr-die-allgemeine-uxfcbertragung}

\paragraph{N-ii-1. Test der direkten Übertragung via Flooding /
Bluetooth}\label{test-der-direkten-uxfcbertragung-via-flooding-bluetooth}

\begin{longtable}{p{8cm}p{8.5cm}}
\toprule
Benutzerinteraktion & erwartetes Verhalten der App\tabularnewline
\midrule
\endhead
Auf zwei Knoten A und B, die sich in direkter Bluetooth-Reichweite
befinden, wird zunächst die Ausgangskonfiguration hergestellt,
anschließend werden in den Einstellungen alle Übertragungsverfahren
außer Bluetooth deaktiviert. Die Kontaktdaten von A werden an B
gesendet. Auf B wird eine neue Unterhaltung mit A gestartet. Auf B wird
eine Nachricht an A eingegeben und abgesendet. & B sendet die Nachricht
an alle per Bluetooth sichtbaren Geräte, insbesondere an A. Auf A wird
die Nachricht empfangen und als per Bluetooth empfangen dargestellt. A
sendet ein ACK an B, dieses wird auf B durch ein Häkchen an der
Nachricht sichtbar. Weiterhin erscheint ein Bluetooth-Icon an der
Nachricht, da die Nachricht per Bluetooth zugestellt wurde. Im Dashboard
ist erkennbar, dass die Nachricht mit Routingmodus Flooding (0x01)
versendet wurde, das ACK mit Routingmodus DSR (0x02).\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

\paragraph{N-ii-2. Test der direkten Übertragung via DSR /
Bluetooth}\label{test-der-direkten-uxfcbertragung-via-dsr-bluetooth}

\begin{longtable}{p{8cm}p{8.5cm}}
\toprule
Benutzerinteraktion & erwartetes Verhalten der App\tabularnewline
\midrule
\endhead
Nach der erfolgreichen Durchführung von Test 1 wird eine weitere
Nachricht von B an A gesendet, sowie eine Nachricht von A an B. & Nach
Test 1 ist den Geräten A und B der schnellste Pfad zum jeweils anderen
Gerät bekannt. Daher sendet B die Nachricht nicht per Routingmodus
Flooding (0x01), sondern per Dynamic Source Routing (0x02), also unter
der Angabe der gewünschten Übertragungspfades. Daher wird die Nachricht
nur an Gerät A gesendet. Darüber hinaus identisch zu Test
1.\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

\paragraph{N-ii-3. Test der direkten Übertragung via Server / Google Cloud
Messaging}\label{test-der-direkten-uxfcbertragung-via-server-google-cloud-messaging}

\begin{longtable}{p{8cm}p{8.5cm}}
\toprule
Benutzerinteraktion & erwartetes Verhalten der App\tabularnewline
\midrule
\endhead
Auf zwei Knoten A und B, die eine funktionierende Internetverbindung
haben, wird zunächst die Ausgangskonfiguration hergestellt, anschließend
werden in den Einstellungen alle Übertragungsverfahren außer ``mobile
Daten / Wifi'' (Übertragung per Cloud) deaktiviert. Die Kontaktdaten von
A werden an B gesendet. Auf B wird eine neue Unterhaltung mit A
gestartet. Auf B wird eine Nachricht an A eingegeben und abgesendet. & B
sendet die Nachricht per HTTP an den Server, welcher sie per GCM an
Gerät A weiterleitet. Auf A wird die Nachricht empfangen und als per
Cloud empfangen dargestellt. A sendet ein ACK an B, dieses wird auf B
durch ein Häkchen an der Nachricht sichtbar. Weiterhin erscheint ein
Cloud-Icon an der Nachricht, da die Nachricht per Cloud zugestellt
wurde. Im Dashboard ist erkennbar, dass die Nachricht mit Routingmodus
Flooding (0x01) versendet wurde, das ACK mit Routingmodus DSR
(0x02).\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}


% ----------------------------------------------------------------------
% III

\clearpage
\subsubsection{N-iii: Testfälle für Wegfindung per Flooding und einfaches
Routing}\label{iii-testfuxe4lle-fuxfcr-wegfindung-per-flooding-und-einfaches-routing}

In diesen Tests werden folgende Teile des Routing getestet: * Finden des
schnellsten Pfades: Flooding an alle Knoten sowie ACK auf dem Pfad, auf
dem die Nachricht den Empfänger zuerst erreicht (= schnellster Pfad) *
Speichern des schnellsten Pfades zu einem Empfänger * Verwenden des
gespeicherten schnellsten Pfades für künftige Nachrichten

\paragraph{N-iii-1. Bluetooth-Wegfindung - Flooding mit drei
Knoten}\label{bluetooth-wegfindung---flooding-mit-drei-knoten}

\begin{longtable}{p{8cm}p{8.5cm}}
\toprule
Benutzerinteraktion & erwartetes Verhalten der App\tabularnewline
\midrule
\endhead
Auf drei Knoten A, B und C werden alle Übertragungsverfahren außer
Bluetooth deaktiviert. Die Kontaktdetails von C werden an A gesendet.
Die Knoten werden räumlich so angeordnet, dass eine Bluetoothverbindung
zwischen A und B sowie zwischen B und C möglich ist, nicht jedoch
zwischen A und C. Auf A wird eine Unterhaltung mit C begonnen und eine
Nachricht an C gesendet. & Nachricht u. ACK kommen an,
etc.\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

\paragraph{N-iii-2. Bluetooth-Wegfindung zum nächsten Knoten mit
Internetverbindung}\label{bluetooth-wegfindung-zum-nuxe4chsten-knoten-mit-internetverbindung}

\begin{longtable}{p{8cm}p{8.5cm}}
\toprule
Benutzerinteraktion & erwartetes Verhalten der App\tabularnewline
\midrule
\endhead
Knoten A, B und C werden wie in Testfall III.1 vorbereitet. Auf Knoten C
wird zusätzlich die Übertragung per Cloud aktiviert. Auf einem weiteren
Knoten D wird nur die Übertragung per Cloud aktiviert. Es wird
sichergestellt, dass C und D mit dem Internet verbunden sind. Die
Kontaktdetails von D werden an A gesendet. A beginnt eine Unterhaltung
mit D und sendet die Nachricht ``alpha'' an D. Nach Erhalt der Nachricht
``alpha'' sendet A eine weitere Nachricht ``beta''. & Die Nachricht
``alpha'' kommt per Flooding über B, C und Server bei D an, ACK ``für
alpha'' geht auf direktem Pfad (D-Server-C-B-A) per DSR zurück an A. Die
Nachricht ``beta'' wird auf direktem Pfad (A-B-C-Server-D) per DSR an D
gesendet, ACK ``für beta'' wie ACK ``für alpha''. Die empfangenen und
weitergeleiteten Nachrichten und ihre Pfade sind entsprechend im
Dashboard ersichtlich.\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

\paragraph{N-iii-3.}\label{section}

TODO Test beschreiben




% ------------------------------------------------------------------------
% IV

\clearpage
\subsubsection{N-iv: Testfälle für sich verändernde
Routen}\label{iv-testfuxe4lle-fuxfcr-sich-veruxe4ndernde-routen}

In diesen Tests wird überprüft, ob der Routingalgorithmus bei
ausfallenden Pfaden korrekt reagiert.

\paragraph{\texorpdfstring{N-iv-1. ``Abreißende''
Bluetooth-Verbindung}{N-iv-1. Abreißende Bluetooth-Verbindung}}\label{abreiuxdfende-bluetooth-verbindung}

\begin{longtable}{p{8cm}p{8.5cm}}
\toprule
Benutzerinteraktion & erwartetes Verhalten der App\tabularnewline
\midrule
\endhead
Auf drei Knoten A wird nur Bluetooth aktiviert, auf B wird GCM und
Bluetooth aktiviert. Von A wird eine Nachricht ``alpha'' an B gesendet.
Nachdem diese zugestellt und acknowledged wurde, wird eine weitere
Nachricht ``beta'' von A and B gesendet. Danach wird A räumlich so weit
vom B entfernt, dass keine Bluetooth-Übertragung mehr möglich ist.
Weiterhin wird auf A die Übertragung per GCM aktiviert. Anschließend
wird eine weitere Nachricht ``gamma'' von A and B gesendet. & Die
Nachricht ``alpha'' wird per Flooding gesendet, B sendet per DSR ein ACK
``für alpha'' zurück. Danach hat A den Pfad zu B gespeichert und die
Nachricht ``beta'' wird direkt per DSR an B gesendet. Die Nachricht
``gamma'' wird auch versucht per DSR direkt via Bluetooth an B zu
senden. Da dies fehlschlägt, wird beim Retry nach 20 Sekunden versucht,
``gamma'' per Flooding zuzustellen. Dies erfolgt dann über GCM. Das ACK
``für gamma'' von B an A erfolgt dann wiederum per DSR.\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}



% ------------------------------------------------------------------------
% V

\clearpage
\subsubsection{N-v: Testfälle für Störeinflüsse im
Netzwerk}\label{v-testfuxe4lle-fuxfcr-stuxf6reinfluxfcsse-im-netzwerk}

Hier soll überprüft werden, wie sich die App bei äußeren Störeinflüssen
auf Netzwerkebene, also zum Beispiel während einer während der
Datenübertragung abreißenden Verbindung, verhält. Es soll sichergestellt
sein, dass stets angemessen reagiert wird und sowohl die App nicht
abstürzt als auch der Benutzer sinnvolle Fehlermeldungen erhält.

Da dies teilweise sporadische Fehler sind, welche sich schwer
reproduzieren lassen, ist die Aussagekraft der folgenden Tests leider
nur bedingt gegeben.

\paragraph{\texorpdfstring{N-v-1. ``Socket wird unerwartet während der
Verbindung
geschlossen''}{N-v-1. Socket wird unerwartet während der Verbindung geschlossen}}\label{socket-wird-unerwartet-wuxe4hrend-der-verbindung-geschlossen}

\begin{longtable}{p{8cm}p{8.5cm}}
\toprule
Benutzerinteraktion & erwartetes Verhalten der App\tabularnewline
\midrule
\endhead
\bottomrule
\end{longtable}

\paragraph{N-v-2. Benutzer schaltet Bluetooth im Telefon
aus}\label{benutzer-schaltet-bluetooth-im-telefon-aus}

\begin{longtable}{p{8cm}p{8.5cm}}
\toprule
Benutzerinteraktion & erwartetes Verhalten der App\tabularnewline
\midrule
\endhead
\bottomrule
\end{longtable}
